\documentclass[../main.tex]{subfiles}


\begin{document}
\chapter{Wstęp}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Wstęp}

%\section{Historia}
%
%Gdy sieć internet stawała się dopiero popularna tworzenie aplikacji internetowych było zasadniczo niemożliwe. Programista każdą ze stron wyświetlaną użytkownikowi musiał tworzyć własnoręcznie, bez możliwości wielokrotnego wykorzystania fragmentów kodu.

% historia: pro_asp.net_mvc_4_4th_edition , 3

% http://en.wikipedia.org/wiki/Web_application_framework#History
% http://en.wikipedia.org/wiki/Web_development
% http://en.wikipedia.org/wiki/Website#Software_systems

% http://visual.ly/history-website-development
% http://www.techumbrellagroup.com/web-development-history.html
% http://afruj.wordpress.com/2008/05/19/history-of-web-dev-programming-languages/

\section{Platforma programistyczna}

	% http://en.wikipedia.org/wiki/Web_application_framework#History
	% http://en.wikipedia.org/wiki/Software_framework
	
	Platforma programistyczna, zwana też frameworkiem, stanowi podstawę do tworzenia aplikacji. Posiada zdefiniowaną architekturę oraz najczęsciej implementuje szereg wzorców projektowych, narzucając tym samym określoną strukturę i schematy działania. Dzięki temu usprawnia i przyspiesza proces powstawania aplikacji. Wykorzystanie frameworka sprowadza się do rozbudowy i dostosowania komponentów dla potrzeb projektu. Umożliwia także dodawanie własnych modułów, oraz korzystanie z rozszerzeń.
	Framework internetowy jest przykładem platformy programistycznej ukierunkowanej na tworzenie dynamicznych stron, serwisów i aplikacji internetowych. Do porządanych cech platformy programistycznej dla aplikacji internetowych zaliczają się:
	
	\begin{itemize}
		\item archiktektura nastawioną na wielokrotne użycie kodu (eng. code reuse), zapewniającą wygodę i szybkość rozwoju,
	
	    % \item mapowanie adresów URL,
	
	    \item generatory zwalniające użytkownika z tworzenia dużych ilości kodu
	
	    \item mapowanie obiektowo relacyjne, czyli umożliwienie dostępu do rekordów w bazie danych poprzez interfejs obiektów,
	    
	    % \item mechanizmy walidacji i bezpieczeństwa ułatwiających kontrolę nad spójnością aplikacji
	    
	    \item mechanizmy migracji danych pozwalających na ewolucję schematu bazy danych równolegle z aplikacją
	    
	    % \item system szablonowy zapewniający dobrą integrację z logiką
	\end{itemize}
	
	Ponadto istotnymi aspektami są dostępność rozszerzeń oraz szybkość działania. Wszystkie te aspkety zostaną omówione w niniejszej pracy.
	
	% s 19

















	\subsection{Architektura}
	
		Dobra podstawa aplikacji jest niezwykle istotna. Architektura przemyślana i zaprojektowana z myślą o konkretnym problemie, którym w tym przypadku jest tworzenie aplikacji internetowych, charakteryzującymi się pewnymi specyficznymi cechami, pozwala skupić się na istocie powstającego projektu. W ciągu ostatnich lat powstało wiele platform programistycznych i zaobserwować można pewną tendencję - największą popularność zyskują te korzystające ze wzorca Model-Widok-Kontroler (Model-View-Controller, czy MVC).
		
		Istotą tego wzorca jest separacja logiki biznesowej od warstwy widoku związanej z prezentacją interfejsu użytkownikowi. Rozdzielenie tych warstw i ich funkcjonalności zwiększa ich niezależność, przez co zmiany w jednej z nich nie muszą pociągać za sobą zmian w pozostałych. Przekłada się to na większą elastyczność i możliwość powtórnego wykorzystania kodu. Na wzorzec MVC składają się trzy warstwy:
		
		\begin{itemize}
		    \item Model - implementuje logikę biznesową.
		
		    \item Widok - zwany jest też warstwą prezentacji. Odpowiedzialny jest za wyświetlanie danych użytkownikowi. Model MVC nie zakłada formatu wyjściowego danych, ponieważ odbiorca nie jest określony; w aplikacjach internetowych najbardziej powszechnymi formatami są HTML, XML oraz JSON.
		
		    \item Kontroler - odbiera zapytania użytkownika i przetwarza je przy użyciu widoków oraz modelu.
		\end{itemize}
		
		\begin{figure}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=.5]{images/mvc.png}
			\end{center}
			\caption{Schemat architektury MVC\cite{mvc}}
			\label{fig:MVC_SCHEMA}
		\end{figure}
		
		W aplikacjach internetowych wzorzec ten implementowany jest inaczej niż zostało to pierwotnie określone w późnych latach 70'. W związku ze specyfiką protokołu HTTP warstwy modelu oraz widoku nie są ze sobą powiązane za pomocą \textbf{obserwatora}, gdyż wiązałoby to się z koniecznością poinformowania każdej przeglądarki wyświetlającej daną stronę o tym fakcie i wymuszenie przeładowania, co jest nieosiągalne.
	
	% MVC: http://msdn.microsoft.com/en-us/library/ff649643.aspx
	
	% http://old.thoughtsincomputation.com/posts/understanding-rest-in-rails-3
	% CRUD, REST
	% http://stackoverflow.com/questions/90451/why-would-one-use-rest-instead-of-web-services
	% http://stackoverflow.com/questions/76595/soap-or-rest-for-web-services

















	\subsection{Generatory}
		Jednym z zadań frameworków jest zmniejszenie ilości kodu, jaką musi napisać programista. Osiągane jest to poprzez przyjmowanie konwencji, wzorców architektonicznych, komponentów realizujących podstawowe zadania, ale także dzięki zapewnieniu narzędzi generujących fragmenty aplikacji. Elementem frameworka, z którym programista styka się jako pierwszy jest najczęściej generator. Jego zadaniem jest utworzenie wszystkich niezbędnych plików i katalogów tworzących strukturę aplikacji. Mają postać kreatora z interfejsem graficznym, bądź narzędzi konsolowych, często pozwalając na określenie wstępnej konfiguracji tworznej aplikacji. Poźniej, w trakcie pracy z istniejącym projektem generatory zwalniają programistę z wykonywania najczęściej prostych lecz czasochłonnych czynności. Do ich zadań wchodzi tworzenie między innymi:
		
		\begin{itemize}
			\item modeli - w zależności od konwencji stosowanej w danej platformie, mogą być tworzone automatycznie na podstawie schematu skojarzonej tabeli w bazie danych, dzięki czemu odpowiednie pola i ich typy dodawane są do modelu automatycznie, bądź pola i typy są określane w parametrach,
			\item kontrolerów - które bywają powiązane z konkretnym modelem, bądź niezależne,
			\item widoków - najczęściej dla konkretnego kontrolera,
			\item migracji - odpowiedzialnych za modyfikację schematu bazy danych,
			\item rusztowań\footnote{ang. Scaffold} - czyli takiej kombinacji powyższych elementów, która pozwoli na wykonywanie operacji CRUD\footnote{Create, Read, Update, Delete} na danej klasie obiektów.
		\end{itemize}

















%	\subsection{Mapowanie URL}
%		W każdej aplikacji internetowej dostęp do zasobów odbywa się poprzez adres URL. Aby zwiększość elastyczność procesu tworzenia aplikacji frameworki implementują mechanizmy mapowania adresów. Ogólną zasadą ich działania jest porównanie żądanego adresu z zestawem reguł i dopasowanie pierwszej pasującej. W przypadku architektury opartej o MVC dopasowana reguła wskazuje kontroler i akcje jakie mają zostać wywołane. Ponadto mapowanie można wykorzystywać do skrócenia adresu, a także przeniesienia parametrów w obszar ścieżki dostępu do zasobu, co zwiększa czytelność adresu.
%
%		\begin{figure}
%			\begin{lstlisting}
%http://yiiframework.com/releases/download?version=1.1.14&system=linux
%|      |                |                 |
%|      |                |                 parametry
%|      |                ścieżka dostępu
%|      |                do zasobu
%|      host
%protokół
%			\end{lstlisting}
%			\caption{Opis składowych adresu URL}
%			\label{fig:URL_URL}
%		\end{figure}
%
%		Zapytanie może być interpretowane inaczej, w zależności od metody żądania HTTP. Zwykle stosowanymi metodami zapytań są \textit{GET} oraz \textit{POST}. Zgodnie ze specyfikacją W3C\footnote{World Wide Web Consortium, organizacja ustanawiająca standardy pisania i przesyłu stron WWW} zapytanie \textit{GET} powinno służyć wyłącznie pobieraniu danych. Jest to metoda stosowana do typowych zapytań nie nosących ze sobą danych, na przykład gdy wybrany zostanie link prowadzący na inną witrynę, bądź zostanie wpisany adres w pasku adresu przeglądarki. Zapytanie \textit{POST} służy dodawaniu danych powiązanych z zasobu powiązanego z tym adresem. Stosowane są również inne metody zapytań, jednak ostateczny sposób wykorzystania każdej z nich, łącznie z \textit{GET} i \textit{POST} zależy od programisty. Definiując mapowania możliwe jest określenie podjęcia różnych czynności w zależności od metody żądania. Od programisty w tym przypadku wymagana jest świadomość tych zasad, gdyż nieprzemyślane mapowania mogą skutkowac nieczytelnymi adresami i zachowaniami trudnymi do przewidzenia.
%
%		REST, czyli Representational State Transfer to wzorzec architektury oprogramowania określający zasady mapowania. Jedną z jego cech charakterystycznych jest stosowanie wielu metod komunikacji HTTP. Poza popularnymi \textit{GET} i \textit{POST}, wykorzystuje także metody \textit{PUT} oraz \textit{DELETE}. REST określa jakie dane metody mają odzwierciedlenie na danych. Zapytania korzystające z metody \textit{GET} służą do pobierania danych. Zapytania \textit{POST} dedykowane są tworzeniu danych. Metoda \textit{PUT} wykorzystywana jest w zapytaniach zmieniających, a \textit{DELETE} usuwających dane. Ponadto REST wprowadza pojęcie zasobu. W frameworkach opartych o wzorzec MVC zasób może reprezentować model. Zatem na zapytanie \textit{GET} na adres \mono{http://restapp/models} aplikacja w odpowiedzi może zwrócić widok z listą obiektów modelu, natomiast zapytanie typu \textit{POST} na ten sam adres doda nowy obiekt modelu z danymi niesionymi w nagłówku zapytania.
%
%		% Pełne zarządzanie adresami URL w ramach aplikacji webowej składa się z dwóch aspektów. Pierwszy, gdy ze strony użytkownika pojawia się żądanie w formacie URL. Wówczas aplikacja musi przetworzyć je do postaci zrozumiałych dla siebie parametrów. W drugim przypadku aplikacja musi dostarczyć mechanizmu tworzenia takich adresów URL, by były one zrozumiałe dla samej aplikacj

















	\subsection{Mapowanie obiektowo relacyjne}
		Praca z danymi w językach programowania zorientowanymi obiektowo wiąże się najczęściej z wartościami nieskalarnymi. Problem rodzi się, gdy zachodzi potrzeba zachowania takich danych w relacyjnych bazach danych, które zostały stworzone z myślą o danych skalarnych. Aby tego dokonać należałoby dokonać konwersji wartości nieskalarnych do skalarnych, a następnie zapisać w bazie, zachowując równocześnie referencje między nimi. Aby ponownie otrzymać te dane w postaci obiektów należało by proces ten przeprowadzić w odwrotnej kolejności. Alternatywą może być stosowanie wyłącznie wartości skalarnych w aplikacji. Zadaniem mapowania obiektowo relacyjnego\footnote{ang. Object-Relational Mapping, ORM} jest implementacja pierwszego rozwiązania.
		
		Jedną z korzyści mapowania obiektowo relacyjnego jest zwiększenie poziomu abstrakcji pomiędzy aplikacją a bazą danych. Stosując ORM zapytania nie są tworzone wprost w języku SQL, zatem zmiana bazy danych na inną może wymagać jedynie zmian w warstwie definiującej dostęp do danych, co najczęściej odbywa się poprzez dołączenie odpowiedniej biblioteki.

		\subsubsection{Active record}
			ActiveRecord jest jednym ze wzorców architektonicznych realizujących mapowanie obiektowo relacyjne silnie zorientowanym na bazę danych. Jego definicja zakłada, że interfejs obiektu reprezentującego dane musi udostępniać operacje dostępu do danych, takie jak \textit{zapisz} czy \textit{usuń}, a także atrybuty odpowiadające kolumnom i powiązanym tabelom w bazie.
			Zgodnie z wzorcem ActiveRecord tabele odpowiadają klasom, rekordy reprezentowane są przez obiekty, a kolumny poprzez atrybuty obiektów. Do kazdego atrybutu przypisana jest metoda pozwalająca na pobranie i ustawianie jego wartości. Aktualizacja danych w bazie odbywa się poprzez wywołanie metody zapisu na obiekcie, która wykona odpowiednie zapytanie modyfikujące rekord w bazie tak, aby odpowiadał stanowi obiektu.

		%\subsubsection{Domain model}
			%Wzorzec domain model w przeciwieństwie do ActiveRecord nie jest silnie zorientowany na bazę danych. Wręcz przeciwnie, zakłada, że problem biznesowy kompletnie abstrahuje od bazy danych. Zgodnie z nim najpierw należy określić klasy i ich metody rozwiązujące problem, mniejszą uwagę przywiązując bazie. Klasy nie muszą też odpowiadać tabelom bazie danych, ani posiadać ich świadomości.

















	\subsection{Migracje danych}
		Zwinna metodyka oraz iteracyjne podejście do programowania są obecnie powszechnie stosowane podczas tworzenia aplikacji internetowych. W związku z tym programista nie oczekuje utworzenia działającego produktu za pierwszym podejściem. Projekt powstaje w stałej komunikacji z klientem, a jego wizja najczęściej stale ewoluuje. Modyfikacje funkcjonalności często pociągają za sobą zmiany schematu bazy danych. Tradycyjnym podejściem do rozwiązania tego problemu jest tworzenie skryptów SQL, które utworzą bądź zmodyfikują schemat bazy. Jednak skrypty takie są stosunkowo skomplikowane, mogą zawierać błędy, oraz są zależne od typu i producenta bazy.

		Rozwiązaniem tego problemu są migracje. Zwalniają one programistę z tworzenia skryptów SQL na rzecz opisu zmian w bardziej przystępnym formacie, oraz dbają o to, by schemat bazy był zawsze aktualny. Typowa implementacja migracji w platformach programistycznych polega na korzystaniu z plików migracji. W pliku takim programista określa jakie zmiany w bazie należy wprowadzić z aplikacją tej migracji, a także co zrobić w przypadku wycofania migracji. Następnie przy pomocy odpowiednich poleceń framework aplikuje wszystkie nowe migracje, bądź wybrane. Historia wprowadzonych migracji przechowywana jest zwykle w osobnej tabeli w bazie, do której migracje są wprowadzane.
















	
	
	\subsection{Autoryzacja}
		Jedną z funkcjonalności, która bardzo często jest wykorzystywana w aplikacjach internetowych, jest autoryzacja. Polega na określeniu, czy dany użytkownik ma prawo do manipulacji danymi zasobami, co może się odbywać na zasadzie sprawdzania przynależności do określonych ról. Z autoryzacją idzie w parze także autentykacja, której celem jest określenie czy dany użytkownik jest tym, za kogo się podaje. Wiąże się ona najczęściej z weryfikacją nazwy użytkownika bądź adresu email, oraz hasła. Mechanizmy te mogą być stosowane dla ograniczenia dostępu do strefy administracyjnej aplikacji, mogą też stanowić podstawę korzystania z serwisu, w którym każdy użytkownik posiada własne konto. Dla programisty ważnymi aspektami obok bezpieczeństwa są łatwość implementacji oraz modyfikacji.
		
	
%	\subsection{Walidacja}
	
	
%	\subsection{System szablonowy}
	
	
%	\subsection{Internacjonalizacja}
	
	
%	\subsection{Cache-owanie}
	
	
%	\subsection{Obsługa błędów, logowanie}
	
	
%	\subsection{Dokumentacja}
		
	
	\subsection{Rozszerzenia}
		Funkcjonalności oferowane przez samą platformę programistyczną są przemyślane i dobrane tak, aby zapewnić maksimum możliwości oraz spełnić oczekiwania większości programistów, jednocześnie nie obciążając zbytnio platformy, co mogłoby przełożyć się na spadek wydajności. Te funkcjonalności, które nie znajdują miejsca w platformie często twórcy udostępniają w postaci rozszerzeń, a gdy społeczność wokół platformy rośnie, powstaje coraz szersza baza dodatków realizujących dowolne zadania, począwszy od parserów styli, wsparcie kontroli wersji, autoryzację, zadania w tle, po obsługę niestandardowych protokołów i silniki ORM.
		
		Istnieją różne koncepcje w kwestii dodawania i przechowywania rozszerzeń. Framework może oferować narzędzia pozwalające zainstalować pobrane rozszerzenia, może je również samodzielnie pobrać, może umożliwiać przeszukiwanie bazy rozszerzeń. Same rozszerzenia mogą znajdować się w oddzielnym katalogu projektu, a także być rozproszone w projekcie, mogą również znajdować się poza katalogiem aplikacji. Każde rozwiązanie ma swoje wady i zalety, które w dużej mierze wpływa na jeszcze jeden aspekt rozszerzeń - łatwość aktualizacji.
		
			
		
	
	% \subsection{Wydajność}
	% Czy to tutaj w ogóle warto opisywać...?

















\section{Środowisko pracy}	
	
	\subsection{System kontroli wersji}
		Zadaniem systemu kontroli wersji jest śledzenie zmian w plikach, oraz przechowywanie ich wielu wersji. Zalety stosowania kontroli wersji w programowaniu są tym bardziej widoczne, im większy jest projekt, oraz liczba uczestników go tworzących. Łączenie zmian dokonywanych przez różne osoby, w różnych środowiskach, śledzenie historii projektu, a także tworzenie osobnych gałęzi dla nowych funkcjonalności to tylko niektóre z ZALET. Jednak nawet dla pojedynczego programisty jest bardzo pomocny, pozwalając na przegląd powstawania projektu, możliwość cofnięcia zmian w odgległe miejsce w czasie, bądź będąc wyłącznie metodą na zachowywanie kopii bezpieczeństwa.
		
		Systemy kontroli wersji można podzielić względem architektury na lokalne, scentralizowane, oraz rozproszone. Pierwsze pozwalają na zapisywanie danych jedynie na komputerze lokalnym, scentralizowane posiadają jedno centralne repozytorium, z którym wszyscy użytkownicy synchronizują zmiany. Systemy rozproszone pozwalają na prowadzenie wielu niezależnych gałęzi, które mogą by ze sobą synchronizowane w dowolny sposób. Są one najbardziej elastyczne i oferują najwięcej możliwości.

		Git jest rozproszonym systemem kontroli wersji, początkowo stworzonym dla systemu Linuks, obecnie dostępnym również dla Windows i OS X, na licencji bezpłatnej. Jest jednym z najszybszych systemów kontroli wersji, daje możliwość łatwego tworzenia i przełączania gałęzi, daje wgląd w historię gałęzi i pozwala na cofnięcie się w dowolne miejsce. Oferując więcej funkcjonalności od konkurencyjnych rozwiązań, jest zarazem początkowo trudniejszy w obsłudze. Dodatkową zaletą jest dostępność wielu bezpłatnych serwisów dla repozytoriów.

		\begin{figure}
			\begin{lstlisting}
$ git init
	Inicjalizacja nowego repozytorium w katalogu nowo utworzonego projektu
$ git add -A && git commit -m "Added new rails project files"
	Dodanie wszystkich plikow z tego katalogu do repozytorium
$ git branch test && git checkout test
	Stworzenie nowej galezi i przelaczenie na nia
$ edit Gemfile
$ git add -A && git commit -m "Modified Gemfile"
	Dodanie do repozytorium zmian w istniejacym pliku
$ git checkout master
	Przełączenie z powrotem na glowną galaz
$ git merge test
	Polaczenie zmian z galezia "test"
			\end{lstlisting}
			\caption{Przykład wykorzystania Git}
			\label{fig:GIT_COMMANDS}
		\end{figure}
		
		Podczas powstawanie tej pracy system kontroli wersji GIT był wykorzystywany przy pracy nad wszystkimi aplikacjami przykładowymi. Zapewniał on tym samym bezpieczeństwo plikom projektom, a także pozwalał na prowadzenie eksperymentów, których skutki można było łatwo odwrócić. Ponadto treść samej pracy tworzonej w LaTeX jest kontrolowana przez GIT. Na repozytorium wybrany został serwis \textit{Bitbucket}, nie nakładający ograniczeń ilościowych ani pojemnościowych dla prywatnych repozytoriów w darmowym planie.




	\subsection{Testowanie wydajności}
	\label{sec:ab}
		Ponieważ sieć internet stale dynamicznie się rozwija, a obserwowany w niej ruch rośnie, wydajność jest jednym z aspektów, który coraz częściej jest rozważany przy tworzeniu aplikacji internetowych. Często wydajność można poprawić poprzez optymalizację rozwiązań wykorzystanych w danej aplikacji, jednak nieraz barierą okazuje się sam framework, bądź technologie z których korzysta. Jednym z celów tej pracy będzie określenie szybkości porównywanych frameworków, oraz wpływu pewnych funkcjonalności na wydajność.
		
		Konfiguracja środowiska testowego składa się z dwóch komputerów. Komputer kliencki, operujący pod systemem Windows, połączony jest kablem ethernet standardu 1Gbit z komputerem będącym hostem dla aplikacji. W zależności od testowanej aplikacji, korzysta z systemu Windows bądź Linuks. Prędkość przesyłu danych z komputeru hosta zmierzona programem Iperf wyniosła 940 megabitów na sekundę. Jest to prędkość wystarczająca, aby nie stanowić wąskiego gardła w trakcie testów, co potwierdzają dalej same testy.
		
		Program wykorzystywany do pomiarów nosi nazwę ApacheBench. Dystrybuowany jako element serwera Apache, został stworzony do prowadzenia testów wydajnościowych serwerów HTTP. Pozwala na określenie takich parametrów jak całkowita liczba zapytań, czy ilość rówlonegłych zapytań.
		\begin{lstlisting}
ab.exe -kc 300 -n 3000 http://192.168.5.1:8000/
		\end{lstlisting}
		W powyższym wywołaniu parametr \textit{k} wymusza wysyłanie wiadomości KeepAlive zapewniającej, że żądanie nie zostanie utracone, \textit{c 300} oznacza, że zapytania będą generowane równolegle porcjami po 300 zapytań, a \textit{n 3000} oznacza liczbę zapytań, jaka łącznie ma zostać wysłana. Ostatnim, wymaganym parametrem jest adres docelowy wraz z portem.
	
	\subsection{System}
		Wybór systemów operacyjnych uzależniony jest od porównywanych szkieletów, których dobór zostanie uzasadniony w dalszej części pracy.
		
		ASP.NET MVC jest platformą programistyczną stworzoną i rozwijaną przez firmę Microsoft z myślą o systemie Windows. Jej podstawą jest platforma programistyczna .NET, obejmująca środowisko uruchomieniowe oraz biblioteki klas dostarczające standardowe funkcjonalności aplikacji. Ponadto ASP.NET MVC korzysta z serwera IIS, a także bazy danych SQL Server, które ściśle związane są z tym samym systemem. Pomimo iż możliwe jest uruchomienie aplikacji ASP.NET MVC 4 pod kontrolą systemu Linuks\footnote{w oparciu o projekt Mono będący alternatywą .NET dla systemów Linuks, jednak pozwala to jedynie na uruchamianie skompilowanych aplikacji}, Windows jest w tym przypadku oczywistym wyborem. Testy prowadzone są w edycji Windows 8 Professional 64-bit.
		
		Framework Ruby on Rails dostępny jest zarówno dla systemu Windows, jak i Linuks. Jednak uruchamianie Ruby on Rails pod kontrolą Windowsa wiąże się z kilkoma trudnościami:
		\begin{itemize}
			\item Szybkość działania aplikacji jest niższa
			\item Niektóre biblioteki i rozszerzenia nie działają prawidłowo
			\item Często wywiązują się trudności w trakcie samej procedury instalacji
			\item Społeczność programistów Rails jest znikoma w stosunku do społeczności tworzonej przez posiadaczy systemów Linux oraz OS X.
		\end{itemize}
		W związku z powyższym Ruby on Rails operować będzie w systemie Linuks. Wybraną dystrybucją jest Linux Mint Debian Edition x64 (LMDE 201303) - dystrybucja całkowicie kompatybilna z dystrybucją Debian.
		
		Podstawowymi wymaganiami platformy Yii są serwer HTTP oraz interpreter PHP, które dostępne są dla większości wiodących systemów operacyjnych. Nie ma także pomiędzy nimi dużych rozbieżności wydajnościowych. Yii operuje prawidłowo zarówno pod systemem Windows jak i Linuks. Ponieważ w dalszej części pracy prowadzone są testy wydajnościowe, gdzie dużą rolę odgrywa serwer HTTP, Yii operować będzie pod kontrolą tego samego systemu co Ruby on Rails, korzystając docelowo z tego samego serwera HTTP.
		
\end{document}
